<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//KDE//DTD DocBook XML V4.5-Based Variant V1.1//EN" "dtd/kdedbx45.dtd" [
  <!ENTITY % addindex "IGNORE">
  <!ENTITY % Catalan  "INCLUDE"
> 
]>

<book id="kgeography" lang="&language;">

<bookinfo>
<title
>El manual de &kgeography;</title>

<authorgroup>
<author
><personname
> <firstname
>Anne-Marie</firstname
> <surname
>Mahfouf</surname
> </personname
> &Anne-Marie.Mahfouf.mail; </author>
<author
><personname
> <firstname
>Kushal</firstname
> <surname
>Das</surname
> </personname
> <email
>kushaldas@gmail.com</email
> </author>

<othercredit role="translator"
><firstname
>Daniel</firstname
><surname
>Fortuny Anguera</surname
><affiliation
><address
><email
>dfortuny@xtec.cat</email
></address
></affiliation
><contrib
>Traductor</contrib
></othercredit
> &traductor.Antoni.Bella; 
</authorgroup>

<copyright>
<year
>2005</year>
<holder
>&Anne-Marie.Mahfouf;</holder>
</copyright>

<copyright>
<year
>2008</year>
<holder
>Kushal Das</holder>
</copyright>

<legalnotice
>&FDLNotice;</legalnotice>

<date
>8 de maig de 2016</date>
<releaseinfo
>0.9 (Aplicacions 16.04)</releaseinfo>

<!-- Abstract about this handbook -->

<abstract>
<para
>El &kgeography; és una eina d'aprenentatge pel &kde;. En aquests moments hi ha set maneres diferents d'usar l'aplicació: <itemizedlist>
<listitem>
<para
>Busqueu en els mapes fent clic a sobre d'una zona del mapa per a veure el seu nom, capital i bandera</para>
</listitem>
<listitem>
<para
>El joc us mostra el nom d'una zona del mapa i heu de fer clic sobre el lloc on està</para>
</listitem>
<listitem>
<para
>El joc us mostra una capital i heu d'esbrinar el país a la qual pertany</para>
</listitem
><listitem>
<para
>El joc us mostra un país i heu d'esbrinar la seva capital</para>
</listitem
><listitem>
<para
>El joc us mostra la bandera d'un país i heu d'esbrinar el seu nom</para>
</listitem
><listitem>
<para
>El joc us mostra el nom d'un país i heu d'esbrinar la seva bandera</para>
</listitem
><listitem>
<para
>El joc us mostra un mapa buit i heu de situar les divisions una a una</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</para>

</abstract>


<keywordset>
<keyword
>KDE</keyword>
<keyword
>kdeedu</keyword>
<keyword
>KGeography</keyword>
<keyword
>geografia</keyword>
<keyword
>mapes</keyword>
<keyword
>països</keyword>
</keywordset>

</bookinfo>

<chapter id="introduction">
<title
>Introducció</title>

<para
>El &kgeography; és una eina per aprendre geografia pel &kde;. Aquesta aplicació permet aprendre les divisions polítiques d'alguns països (fronteres, capitals d'aquestes divisions i les seves banderes associades si n'hi ha alguna). </para>
</chapter>

<chapter id="quick-start">
<title
>Inici ràpid al &kgeography;</title>
<para
>Quan inicieu el &kgeography; la primera vegada, us preguntarà amb quin mapa voleu començar el joc. </para>
<tip>
<para
>Podeu filtrar la llista de mapes utilitzant el camp de text <guilabel
>Filtra els mapes</guilabel
>. Simplement introduïu unes quantes lletres del nom del mapa per a reduir la llista a unes poques coincidències. </para>
</tip>
<screenshot>
<screeninfo
>Aquí teniu una captura de pantalla del &kgeography; quan l'inicieu per primera vegada</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start1.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Aquí teniu una captura de pantalla del &kgeography; quan l'inicieu per primera vegada</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
<para
>A on hem escollit el Canadà <screenshot>
<screeninfo
>S'ha escollit el Canadà</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start2.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>S'ha escollit el Canadà</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>I la finestra principal del &kgeography; s'inicia amb el mapa del Canadà: <screenshot>
<screeninfo
>La finestra principal del &kgeography;</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start3.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>La finestra principal del &kgeography;</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>També podeu triar quin mode o prova desitgeu fer amb el menú que hi ha a l'esquerra: <screenshot>
<screeninfo
>Menú del &kgeography;</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start4.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Menú del &kgeography;</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>Explorar el mapa: Un clic amb el &BER; en una àrea del mapa mostrarà informació sobre aquesta, si feu clic a la petita icona d'informació sobre l'emergent, s'obrirà la pàgina de la viquipèdia per a aquesta zona en el navegador per omissió del sistema: <screenshot>
<screeninfo
>Navega pel mapa</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start5.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Navega pel mapa</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>Ubicació de províncies o territoris: Primer us demana quantes preguntes voleu <screenshot>
<screeninfo
>Quantes preguntes voleu?</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start6.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Quantes preguntes voleu?</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>Després us demanarà que feu clic sobre una província: <screenshot>
<screeninfo
>Clic sobre una província</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start7.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Clic sobre una província</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>Quan finalitzeu totes les preguntes, un diàleg de resultats us dirà les vostres respostes correctes i incorrectes: <screenshot>
<screeninfo
>Els vostres resultats</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start8.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Els vostres resultats</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>Situeu províncies o territoris al mapa: El cursor pren la figura d'una província i l'haureu de situar al seu lloc en el mapa: <screenshot>
<screeninfo
>Situar una zona en el mapa</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start13.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Situar una zona en el mapa</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>Províncies o territoris a partir de la capital: Se us demanarà cercar el nom d'una capital d'una província entre quatre opcions: <screenshot>
<screeninfo
>Endevineu una zona a partir de la seva capital</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start9.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Endevineu una zona a partir de la seva capital</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>I els resultats són els que es mostren quan es finalitza la prova: <screenshot>
<screeninfo
>Els vostres resultats</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start10.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Els vostres resultats</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>Capitals de províncies i territoris: Teniu una capital i quatre noms de província com a opcions. Com abans, al final se us mostrarà el diàleg de resultats. </para>
<para
>Províncies o territoris a partir de la bandera: Se us mostra una bandera i haureu de cercar la província a la qual pertany. <screenshot>
<screeninfo
>La pregunta de bandera</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start11.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>La pregunta de bandera</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>Banderes de províncies i territoris: Se us mostra un nom de província i haureu de cercar la bandera correcta entre quatre opcions. <screenshot>
<screeninfo
>Emparelleu la bandera amb la província</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="first-start12.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Emparelleu la bandera amb la província</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
</chapter>

<chapter id="using-kapp">
<title
>Emprant &kgeography;</title>

<para
>&kgeography; us mostra informació sobre alguns països i us avaluarà sobre el coneixement d'aquesta informació. <screenshot>
<screeninfo
>Aquí teniu una captura de pantalla de &kgeography;</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="kgeography.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Captura de pantalla</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>


<sect1 id="kapp-features">
<title
>Més característiques del &kgeography;</title>

<para
>Una altra característica del &kgeography; és la possibilitat de fer zoom en el mapa. <screenshot
> <screeninfo
>Zoom</screeninfo
> <mediaobject
> <imageobject
> <imagedata fileref="zoom.png" format="PNG"/> </imageobject
> <textobject
> <phrase
>Zoom</phrase
> </textobject
> </mediaobject
> </screenshot
> Mentre estigui actiu el mode zoom, podeu prémer el &BDR; per a tornar a la mida original del mapa (l'acció <guimenuitem
>Mida original</guimenuitem
> és equivalent). Empreu les barres de desplaçament, les tecles de cursor o la roda del ratolí per a moure-us pel mapa augmentat desmesuradament o feu ús de l'acció <guimenuitem
>Moure</guimenuitem
> que us permetrà arrossegar el mapa emprant el &BER;. La característica <guimenuitem
>Zoom automàtic</guimenuitem
> farà al mapa el més gran possible. </para>

</sect1>
</chapter>

<!--<chapter id="teachers-parents">
<title
>Teachers/Parents guide to &kgeography; </title>
 This chapter should emphasize the educational aims of your app and
guide the parent/teacher on how to help the child using it.
</chapter
>-->

<chapter id="how-to-maps">
<title
>Com crear mapes</title>
<para
>Els mapes a &kgeography; estan fets amb dos fitxers, un és la imatge del mapa i l'altre conté la seva descripció. </para>
<sect1 id="helper-tool">
<title
>Eina d'ajuda</title>
<para
>Podeu trobar l'eina <ulink url="https://commits.kde.org/kgeography?path=tools/gen_map.pl"
>aquí</ulink
> (de Yann Verley) la qual us podrà ajudar amb el mapa de França. Per a usar-la, només cal executar i llegir el missatge d'ajuda. Us crearà un fitxer amb extensió <literal role="extension"
>.kgm</literal
> de tipus de text net i un altre fitxer amb els colors assignats per a cada zona, de manera que podreu omplir el mapa correctament.</para>
<para
>Hi ha una altra eina <ulink url="https://commits.kde.org/kgeography?path=tools/colorchecker.py"
>colorchecker.py</ulink
> escrita per l'Albert Astals Cid. Necessitareu PyQt4 per executar-la. Simplement s'executa amb el nom del fitxer .kgm com a argument (també necessitareu el fitxer .png del mapa a la mateixa carpeta). Aquesta us dirà si un píxel al mapa té un color diferent que no es defineix al fitxer .kgm (descripció). </para>
<tip>
<para
>Llegiu la guia d'aprenentatge <ulink url="https://edu.kde.org/kgeography/tutorials/kgeography-addmaps.pdf"
>Com afegir mapes</ulink
> al lloc web de &kgeography;. </para>
</tip>
</sect1>
<sect1 id="description-file">
<title
>Fitxer de descripció</title>
<para
>El fitxer de descripció és necessari i la seva extensió de fitxer serà <literal role="extension"
>.kgm</literal
>. Haurà de començar amb <sgmltag class="starttag"
>?xml version="1.0" encoding="utf-8"</sgmltag
>, després <sgmltag class="starttag"
>!DOCTYPE kgeographyMap</sgmltag
>, seguit per <sgmltag class="starttag"
>map</sgmltag
> i finalitzar amb <sgmltag class="endtag"
>map</sgmltag
>. </para>
<para
>Incloure les etiquetes en el seu lloc: <itemizedlist>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>mapFile</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>mapFile</sgmltag
>: El nom de fitxer (sense el camí) que conté el mapa de la imatge, &pex; «europe.png».</para>
</listitem>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>name</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>name</sgmltag
>: El nom del mapa, &pex; «Europe».</para>
</listitem>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>divisionsName</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>divisionsName</sgmltag
>: Els noms en general de les xones en aquest mapa, que són, províncies, estats, països, &etc;</para>
</listitem>
<listitem>
  <para
>Una <sgmltag class="starttag"
>division</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>division</sgmltag
> per a cada zona en el mapa.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
 </para>
<para
>Cada zona té aquestes etiquetes: <itemizedlist>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>name</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>name</sgmltag
>: El nom de la zona, &pex; «Albània».</para>
</listitem>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>capital</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>capital</sgmltag
>: El nom de la capital de la zona, &pex; «Tirana».</para>
</listitem>
<listitem>
	<para
><sgmltag class="starttag"
>ignore</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>ignore</sgmltag
>: Es poden establir a <userinput
>yes</userinput
>, <userinput
>allowClickMode</userinput
>, <userinput
>allowClickFlagMode</userinput
> i <userinput
>no</userinput
>. Si s'estableix a <userinput
>yes</userinput
> aleshores seran ignorades quan es preguntin zones en el mapa. Després serà com si aquesta zona no existís en &kgeography; en el mode qüestionari. Si s'estableix a <userinput
>allowClickMode</userinput
> aleshores &kgeography; demanarà per la zona en el mode <guibutton
>Fer clic en la zona del mapa...</guibutton
> però no en els altres modes de qüestionari. Si s'estableix a <userinput
>allowClickFlagMode</userinput
> aleshores &kgeography; demanarà per la zona en el mode <guibutton
>Fer clic en la zona del mapa...</guibutton
> i la bandera relacionada, però no en els altres modes de qüestionari. Si s'estableix a <userinput
>no</userinput
> significarà que les zones apareixeran en tots els modes (navegació i qüestionari). Aquesta etiqueta és opcional, sempre que no hi hagi l'etiqueta <sgmltag class="starttag"
>ignore</sgmltag
> voldrà dir que s'estableix l'etiqueta <userinput
>no</userinput
>. Per exemple «Algeria» té aquesta etiqueta establerta a <userinput
>yes</userinput
> en el mapa «Europe» vol dir que «Algeria» no formarà part de cap qüestionari en el mapa «Europe».</para>
</listitem>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>flag</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>flag</sgmltag
>: El fitxer (sense el camí) conté l'etiqueta de la zona, &pex;, «albania.png». Aquesta etiqueta és opcional. No és necessària per a les zones mentre l'etiqueta <sgmltag class="starttag"
>ignore</sgmltag
> estigui establerta a <userinput
>yes</userinput
>.</para>
</listitem>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>color</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>color</sgmltag
>: El color de la zona en el mapa.</para>
</listitem>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>falseCapital</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>falseCapital</sgmltag
>: A on podrà ser qualsevol número de falseCapital parella, aquestes s'usaran per a proveir una llista de falses respostes al qüestionari de capital en comptes d'escollir-les entres les altres capitals de zona.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
 </para>
<para
>El color està definit emprant tres etiquetes: <itemizedlist>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>red</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>red</sgmltag
>: Component de color vermell. Té com a valors entre 0 i 255.</para>
</listitem>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>green</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>green</sgmltag
>: Component de color verd. Té com a valors entre 0 i 255.</para>
</listitem>
<listitem>
  <para
><sgmltag class="starttag"
>blue</sgmltag
> i <sgmltag class="endtag"
>blue</sgmltag
>: Component de color blau. Té com a valors entre 0 i 255.</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</para>
<tip>
 <para
>És útil crear 2 o 3 zones falses amb el «Water» (mar), «Frontier» (frontera) i «Coast» (costa) establint l'etiqueta <sgmltag class="starttag"
>ignore</sgmltag
> a <userinput
>yes</userinput
>. No oblideu <userinput
>de no establir</userinput
> el color per qualsevol «Frontera» 0,0,0 en RGB. Si us plau, que sigui alguna cosa com 1,1,1 de manera que una vora situï qualsevol divisió en el mapa. </para>
</tip>
 <important>
   <para
>Tots els noms (capitals i zones) estaran en anglès.</para>
</important>
</sect1>
<sect1 id="map-file">
<title
>Fitxer de mapa</title>
<para
>El fitxer de mapa és simple però laboriós de crear. Es troba en el format <acronym
>PNG</acronym
>. Podreu trobar alguns mapes per transformar a <ulink url="https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/docs/refmaps.html"
>Cia Reference Maps</ulink
>. Si no trobeu el mapa que necessiteu haureu de descarregar la <ulink url="https://www.cia.gov/library/publications/resources/the-world-factbook/graphics/ref_maps/political/pdf/world.pdf"
>political world map</ulink
>, agafeu una captura de pantalla d'aquest mapa i treballeu des d'aquesta. Cada zona en el mapa haurà de tenir un únic color. Per aconseguir-ho podeu usar programes de processament d'imatges com <application
>The Gimp</application
> i <application
>Kolourpaint</application
>. </para>
</sect1>
<sect1 id="flags">
<title
>Banderes</title>
<para
>Si heu usat l'etiqueta <sgmltag class="starttag"
>flag</sgmltag
> haureu de proveir els fitxers de bandera. Aquests estaran en el format <acronym
>PNG</acronym
> i a 300x200 píxels i proveïu un fitxer <acronym
>SVG</acronym
> per a aquesta. Per obtenir banderes <acronym
>SVG</acronym
> de la majoria de països en el món i algunes altres zones, podeu consultar la <ulink url="https://sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=4054&amp;package_id=16668&amp;release_id=208770"
>Sodipodi flags collection</ulink
>. </para>
</sect1>
<sect1 id="how-to-test">
<title
>Comprovar si funciona?</title>
<para
>Abans d'enviar el vostre mapa a l'Albert &Albert.Astals.Cid.mail;, comproveu que aquest no tingui errades. Per a desar-lo heu de fer el següent: <itemizedlist
> <listitem
> <para
>Posar la descripció del mapa i el fitxer de la imatge del mapa al directori <filename class="directory"
>$<envar
>XDG_DATA_HOME</envar
>/share/apps/kgeography/</filename
></para
> </listitem
> <listitem
> <para
>Posar els fitxers de la bandera <acronym
>PNG</acronym
> (si n'hi ha cap) al directori <filename class="directory"
>$<envar
>XDG_DATA_HOME</envar
>/share/apps/kgeography/flags/</filename
></para
> </listitem
> </itemizedlist
> Una vegada que tot això ha estat fet hauríeu de poder obrir el vostre mapa des del &kgeography;. </para>
 <para
>Si no coneixeu quin és el vostre directori <filename class="directory"
>$<envar
>XDG_DATA_HOME</envar
></filename
>, escriviu <userinput
><command
>qtpaths</command
> <option
>--paths HomeLocation</option
></userinput
> en un intèrpret d'ordres. </para>
<tip>
<para
>Utilitzeu l'eina colorchecker.py de les eines d'ajuda per a comprovar si qualsevol color que estigui en el mapa no està definit al fitxer «.kgm». </para>
</tip>
</sect1>
<sect1 id="non-political-maps">
<title
>Mapes no polítics</title>
<para
>És possible fer mapes no polítics? Sí, es pot! <screenshot>
<screeninfo
>Exemple de com crear un mapa no polític</screeninfo>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata fileref="river.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <textobject>
	    <phrase
>Exemple de com crear un mapa no polític</phrase>
	  </textobject>
	</mediaobject>
</screenshot>
</para>
<para
>De moment, el concepte de zona pot ser extensiu a un riu o una muntanya. Durant la creació del mapa, podeu mantenir en la vostra ment quina muntanya o riu serà objecte del treball. En aquest exemple el riu tindrà el color &lt;20,76,34&gt; com a identificador. </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="commands">
<title
>Referència d'ordres</title>

<sect1 id="kapp-mainwindow">
<title
>La finestra principal de &kgeography;</title>

<sect2>
<title
>El menú Fitxer</title>
<para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term
><menuchoice
><shortcut
> <keycombo action="simul"
>&Ctrl;<keycap
>O</keycap
></keycombo
> </shortcut
> <guimenu
>Fitxer</guimenu
> <guimenuitem
>Obre un Mapa...</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Obriu el diàleg per escollir el mapa. Si escriviu amb prou rapidesa les primeres lletres del mapa se cercarà i seleccionarà el primer mapa coincident.</action
></para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><menuchoice
><shortcut
> <keycombo action="simul"
>&Ctrl;<keycap
>Q</keycap
></keycombo
> </shortcut
> <guimenu
>Fitxer</guimenu
> <guimenuitem
>Surt</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Surt</action
> de &kgeography;.</para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title
>El menú Visualitza</title>
<para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term
><menuchoice
><guimenu
>Visualitza</guimenu
> <guimenuitem
>Zoom</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Entra en el mode de zoom, tot seguit dibuixeu un rectangle en una part del mapa per augmentar-la.</action
></para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><menuchoice
><guimenu
>Visualitza</guimenu
> <guimenuitem
>Mida original</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Estableix</action
> el mapa de nou a la mida original com es defineix al fitxer de mapa. Un clic del &BDR; en el mode zoom realitzarà la mateixa acció.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><menuchoice
><guimenu
>Visualitza</guimenu
> <guimenuitem
>Zoom automàtic</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Estableix</action
> el mapa per zoom automàtic amb l'espai més gran possible en canviar la mida de la finestra de &kgeography;.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><menuchoice
><guimenu
>Visualitza</guimenu
> <guimenuitem
>Mou</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem
><para
><action
>Mou</action
> el mapa actual. Aquest element només està habilitat si heu fet zoom en el mapa per sobre de l'espai disponible.</para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>

</sect2>

<sect2>
<title
>El menú Arranjament</title>
<para
>&kgeography; té els elements comuns del &kde; pel menú <guimenu
>Arranjament</guimenu
>, per obtenir més informació llegiu la secció <ulink url="help:/fundamentals/menus.html#menus-settings"
>El menú Arranjament</ulink
> dels Fonaments del &kde;. </para>

</sect2>
<sect2>
<title
>El menú Ajuda</title>

<para
>&kgeography; disposa del menú <guimenu
>Ajuda</guimenu
> per omissió del &kde; com es descriu als <ulink url="help:/fundamentals/menus.html#menus-help"
>Fonaments del &kde;</ulink
>, amb dues entrades addicionals:</para>
	
<variablelist>
<varlistentry>
<term
><menuchoice
><guimenu
>Ajuda</guimenu
> <guimenuitem
>Renúncia</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem>
<para
><action
>Mostra</action
> una renúncia sobre l'exactitud dels mapes, banderes i traduccions utilitzades per &kgeography;.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><menuchoice
><guimenu
>Ajuda</guimenu
> <guimenuitem
>Autor del mapa</guimenuitem
> </menuchoice
></term>
<listitem>
<para
><action
>Mostra</action
> el nom de l'autor que va crear el mapa actual.</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>

</sect2>

</sect1>

</chapter>

<chapter id="configuration">
<title
>Configuració</title>
<para>
<variablelist>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Alineació de preguntes</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Determina la posició de les preguntes a la finestra, per omissió és <guilabel
>Superior esquerra</guilabel
>.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Espera la validació</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Si està activada, l'usuari haurà de prémer <guibutton
>Accepta</guibutton
> després de triar una resposta.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>El focus segueix el ratolí</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Activarà el prémer espai per activar el botó que es trobi sota el punter del ratolí.</para
></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Colors de les divisions del mapa</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Podeu escollir si voleu mantenir els mateixos colors (per omissió) o si voleu utilitzar colors a l'atzar: amb aquesta opció s'assignaran colors a l'atzar a les divisions en el mapa. Això ajuda l'usuari a concentrar-se i aprendre les formes de divisió i no els colors de la divisió. </para
></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</para>
</chapter>

<chapter id="credits">

<title
>Crèdits i llicència</title>

<para
>&kgeography; </para>
<para
>Copyright del programa 2004-2008 Albert Astals Cid &Albert.Astals.Cid.mail; </para>


<para
>Copyright de la documentació &copy; 2005 &Anne-Marie.Mahfouf; &Anne-Marie.Mahfouf.mail; 2008 Kushal Das <email
>kushaldas@gmail.com</email
> </para>

<para
>Traductor de la documentació: Daniel Fortuny Anguera <email
>dfortuny@xtec.cat</email
></para
><para
>Traductor/Revisor de la documentació: &credits.Antoni.Bella;</para
> &underFDL; &underGPL; </chapter>

&documentation.index;
</book>

<!--
Local Variables:
mode: xml
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-general-insert-case:lower
sgml-indent-step:0
sgml-indent-data:nil
End:

vim:tabstop=2:shiftwidth=2:expandtab 
-->
